Dans ces exercices, il est indispensable de se munir du tableau des dérivées usuelles.

\begin{enumerate}
\item Donner la fonction dérivée des fonctions suivantes :
\begin{itemize}
\item $a(x)= 4x^2$
\item $l(x)= -3x$
\item $o(x)= 54$
\item $r(x)= x^3$
\item $s(x) = x^2$
\vspace{0.5cm}

\item $c(x)=4x^2 + 3x -1 $
\vspace{0.5cm}

\item $d(x) = \dfrac{1}{x}$
\item $u(x) = 4x^3 - 2x^2$
\item $rr(x) = \dfrac{1}{2x} + 4x $
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\item Une entreprise vendant des produits surgelés a modélisé le bénéfice mensuel par la fonction $b(x)=-2x^2 +20x -60$. 
\begin{itemize}
\item Déterminer la fonction dérivée $b'$ de cette fonction;
\item Résoudre l'équation $-4x+20=0$;
\item Expliquer la signification de cette valeur obtenue;
\item Donner la valeur du bénéfice maximal pouvant être atteint et le nombre de produits vendus.
\item Commenter cette valeur pour l'entreprise.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\item La quantité d'alcool dans le sang pour une consommation donnée de \SI{60}{\gram} peut être modélisée par la fonction $a(x)=\dfrac{85.5}{x}$ sur l'intervalle $[20:150]$. $x$ représente la masse en kg de la personne. En France le taux d'alcool autorisé est de 0.5g/L dans le sang.
\begin{itemize}
\item Déterminer la fonction dérivée de $a$
\item Rappeler le signe de $x^2$
\item Que peut-on dire du signe de la dérivée de $a$ ?
\item Déduire le sens de variations de la fonction $a$
\item Par une lecture graphique ou un calcul, déterminer si une personne de \SI{90}{\kilo\gram} peut prendre le volant à la fin de cette soirée.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\item La consommation d'un véhicule essence s'exprime en fonction de la vitesse par la fonction $C(v)= 0.05v + \dfrac{80}{v}$ où $v$ est la vitesse en km/h et $C$ la consommation en L.
\begin{itemize}
\item Déterminer la fonction dérivée de $C$
\item Pour savoir quand la dérivée s'annule, on doit résoudre $x^2 = 1600$ (on pourra essayer de retrouver cette équation à partir de $C'(x)=0$. 
\begin{itemize}
\item[$\diamondsuit$] Proposer une méthode pour résoudre cette équation du second degré;
\item[$\diamondsuit$] Vérifier que $x=40$ est solution de cette équation.
\item[$\diamondsuit$] Pourquoi la solution négative est-elle ignorée ici ?
\end{itemize}
\item Tracer la courbe représentative de la fonction $C$
\item Déterminer la consommation minimale de la voiture pour 100km, préciser la vitesse.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\item Soit la fonction $f(x)=15x^4 +70x^3 + 150 x ^2 - 350$ définie sur $[-4;4]$.
\begin{itemize}
\item[$\diamondsuit$] Déterminer la dérivée de $f$ en détaillant les étapes utilisées.
\item[$\diamondsuit$] Représenter l'allure de cette courbe tracée à l'aide de votre calculatrice ou de Geogebra
\end{itemize} 
\vspace{0.5cm}

\item La fonction $f$ est définie sur l'intervalle $[0;6]$ par l'expression $f(x)=2x^2 -6x+4$ et tracée ci-après :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.65]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymin=-4,ymax=25, ystep=2, xstep=0.5]
\tkzGrid(0,-4)(6,25)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =0:6,samples=200,line width=0.8pt]{2*\x*\x-6*\x +4}
\tkzText[text=red, above left](3.5,8){${\mathcal{C}}_f$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
\item[$\diamondsuit$] Déterminer la fonction dérivée $f'(x)$
\item[$\diamondsuit$] Calculer $f'(1)$ et $f'(3)$.
\item[$\diamondsuit$] Placer les points A et B dont les abscisses sont $1$ et $3$ et les ordonnées sont les nombres dérivés calculés juste avant.
\item[$\diamondsuit$] Tracer la représentation graphique de la fonction dérivée sur le graphique.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\item Soit la fonction $f(x)=4x^3 - 2x^2 + 4$
\begin{itemize}
\item[$\diamondsuit$] Cette fonction est-elle un polynôme de degré 3 ? Si oui, préciser les coefficients.
\item[$\diamondsuit$] Déterminer la fonction dérivée $f'(x)$
\item[$\diamondsuit$] Construire le tableau de variations de cette fonction.
\item[$\diamondsuit$] Résoudre l'équation $f(x)=0$.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\item On va étudier la fonction cube sur $[-5;5]$. Soit $f(x)=x^3$.
\begin{itemize}
\item[$\diamondsuit$] Cette fonction est-elle un polynôme de degré 3 ? Justifier.
\item[$\diamondsuit$] Déterminer la fonction dérivée $f'(x)$
\item[$\diamondsuit$] Construire le tableau de variations de cette fonction.
\item[$\diamondsuit$] Que peut-on dire du point de coordonnées $(0,0)$ ?
\item[$\diamondsuit$] Tracer l'allure de la courbe sur le repère suivant :

\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=1.2]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymin=-125,ymax=125, ystep=25, xstep=1]
\tkzGrid(-5,-125)(5,125)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
%\tkzFct[color=red,domain =0:6,samples=200,line width=0.8pt]{2*\x*\x-6*\x +4}
%\tkzText[text=red, above left](3.5,8){${\mathcal{C}}_f$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Soit la fonction $f(x)=x^3 -9x^2 +24x -16$ définie sur $[-5;2]$ :
\begin{itemize}
\item[$\diamondsuit$] Cette fonction est-elle un polynôme de degré 3 ? Justifier.
\item[$\diamondsuit$] Déterminer la fonction dérivée $f'(x)$
\item[$\diamondsuit$] Grâce au mode équation de votre calculatrice, résoudre $f'(x)=0$
\item[$\diamondsuit$] Calculer les images par la fonction $f$ des solutions de l'équation précédente.
\item[$\diamondsuit$] Construire le tableau de variations complet de cette fonction.

\end{itemize}
\end{enumerate}